蘋論：疫情未穩 危險訊號湧現 - 盧峯

蘋論：疫情未穩 危險訊號湧現 - 盧峯

「武漢肺炎」疫情繼續發燒，不管在中國大陸、香港還是世界其他地方都未有回落迹象，內地防疫專家鍾南山教授也不敢確定疫情何時轉勢及紓緩。而在香港，社區感染個案逐步出現，病毒暗中四散造成大爆發的機會與日俱增。可就在中港以至全球疫情方興未艾的時候，中港兩地分別出現了多個危險訊號，隨時令疫情防控工作功虧一簣，令傳染病危機延長及加深，令受感染的人進一步增加。

習近平為穩經濟放任病毒

第一個危險訊號來自好大喜功的中國最高領導人習近平。根據路透社的報道，這位在內地疫情大爆發時神隱多天的「英明領袖」近日雖曾到北京朝陽區為居民及防疫工作者打氣，以示對疫情的重視，但實際上他對中國各級政府的防控疫情工作有不滿。他的不滿倒不是認為相關措施不到位不夠嚴厲以致遏止不了疫情，而是認為防控武漢肺炎的措施「衝過頭」，對經濟造成傷害之餘又令公眾恐慌。據有關報道，他是在政治局常委會議上提出這樣的批評，並已要求地方官員們避免因應疫情採取更多限制或隔離措施。此外，習近平還指示官媒開始把宣傳重點放在經濟復蘇上，或至少把搞經濟與抗疫說成同等重要。

習近平發出這樣的新指示一點不奇怪，在他以至中共而言，經濟增長、工廠生產、商業活動蓬勃是他們繼續掌權的唯一依據，也是面子、權威攸關的事。今次武漢肺炎疫情一發不可收拾，大部份企業、工廠遲遲無法復工，經濟消費一片凋敝，中國更被《華爾街日報》的評論譏為「亞洲病夫」（sick man of Asia），自然令好威風要面子的習近平心有不甘，認定必須盡快扭轉經濟因疫潮停擺的困境，加快恢復生活及消費，着力宣傳中國經濟迅速復蘇，洗刷病夫形象。

可是，正如鍾南山等專家指出，中國大陸各地包括疫症原點武漢市疫情未穩，當前採取的嚴厲措施包括封城仍未能截斷傳染鏈。在這樣的時期，防疫抗疫仍是重中之重，仍是各級政府必須全力以赴的事。若果過早過快把政府的工作重點轉到恢復經濟活動，加快人流貨物的流動，病毒勢將隨着不易管控的人流四處擴散，形成更大的疫情，更多的感染，對中國以至全世界構成巨大風險。

事實上武漢及湖北疫情之所以失控，正因為當地政府沒有及早加強控制，反而隱瞞疫情的嚴重性，任由帶病毒者四處播毒，若習近平過早把工作焦點轉向經濟復蘇，等同令中國回到一個多月前的武漢，等同任由病毒自由流走，這不是將令疫情失控嗎！
外交部施壓阻全球限華旅客

另一個危險訊號是中國外交部及其他官員近期一再批評有些國家對中國大陸旅客作出過嚴的旅遊限制，阻礙交流及對中國旅客構成不便及不公平，他們並公開施壓要求人家放寬。我們認為這樣的要求不但不負責任，更是罔顧全球人民的福祉，對弱勢的發展中國家傷害尤大。要知道中國內地疫情未有好轉迹象，四大城市包括北京、上海都在加強管控包括來個半封城以阻遏病毒傳播；再加上武漢肺炎病毒異常「狡猾」，不少感染者沒有出現明顯病徵如發燒，病毒潛伏期又可以長達24天，令外國邊檢及醫護人員難以偵測到隱形帶病毒的旅客。

若果此刻各國在北京壓力下放寬中國旅客的限制，意味更多隱形帶病毒者乘飛機出國，他們既可在機上向其他乘客播毒，又可在各地酒店、旅遊點感染他人，所造成的連鎖感染效應不可想像，到時候即使各國再叫停中國旅客也不管用，全球大城市更可能要像武漢一樣來個全面封城及變成ghost town，後果不堪設想。

還有一個跟香港特別相關的警號，那就是林鄭月娥的偏執剛愎在社區感染不斷增加的時候仍毫無收斂，甚至變本加厲，不斷以口舌挑釁市民及醫護人員。要知道應對社區爆發倚賴社會上下一心合作抗疫，政府需要每一分支持。偏偏在這關鍵時刻林鄭想的仍是跟市民及醫護前線鬥氣，令社會在疫潮下仍撕裂不已。這對香港的抗疫行動實在是個惡兆。

周一至周六刊出
盧峯